%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem
%
% Compileren in TeXstudio:
%
% - Zorg dat Biber de bibliografie compileert (en niet Biblatex)
%   Options > Configure > Build > Default Bibliography Tool: "txs:///biber"
% - F5 om te compileren en het resultaat te bekijken.
% - Als de bibliografie niet zichtbaar is, probeer dan F5 - F8 - F5
%   Met F8 compileer je de bibliografie apart.
%
% Als je JabRef gebruikt voor het bijhouden van de bibliografie, zorg dan
% dat je in ``biblatex''-modus opslaat: File > Switch to BibLaTeX mode.

\documentclass{hogent-article}

\usepackage{lipsum}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{De evolutie van Artificial Narrow Intelligence naar Artificial General Intelligence}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef 2022-2023} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Ruben Heye\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Robin Menschaert\textsuperscript{2} (Inetum-RealDolmen)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:ruben.heye@student.hogent.be}{ruben.heye@student.hogent.be};
  \textsuperscript{2} \href{mailto:robin.menschaert@inetum-realdolmen.world}{robin.menschaert@inetum-realdolmen.world};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{Er zijn verschillende redenen waarom onderzoek naar Artificial General Intelligence (AGI) belangrijk is. AGI is een veelbelovende technologie die in staat is om complexe problemen op te lossen in verschillende domeinen. Dit kan leiden tot een enorme vooruitgang op veel gebieden, zoals gezondheid, wetenschap, technologie en economie. AGI kan ons helpen om beter te begrijpen hoe de menselijke geest werkt en hoe we onze eigen intelligentie kunnen verbeteren. Door het ontwikkelen van AGI kunnen we ook leren hoe we machine-learning-systemen beter kunnen ontwerpen en trainen. In deze bachelorproef zal er onderzocht worden hoe moeilijk het is om zowel een Artificial Narrow Intelligence als een Artificial General Intelligence op te zetten, en deze beide te vergelijken. In dit document wordt eerst en vooral kort beschreven wat artificial narrow intelligence, en zijn technologische opvolger, artificial general intelligence juist is. Na dit kort te hebben toegelicht wordt er besproken wat er in deze bachelorproef juist onderzocht zal worden. Het onderzoek zal er uit bestaan om een Artificial Narrow Intelligence op te zetten via het Azure platform, en hier te analyseren wat nodig is. Verder zal er onderzocht worden wat de uitdagingen zijn bij het bouwen van een Artificial General Intelligence en wat de valkuilen en opportuniteiten zijn. Er wordt verwacht dat het duidelijk zal worden wat er nodig is om zowel een ANI als een AGI op te zetten en waarin deze verschillen. Er wordt verwacht dat het onderzoeken wat er essentieel is om een Artificial General Intelligence op te zetten complex zal zijn, maar er hier zeker een duidelijk beeld over kan gevormd worden.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie --- Artificial Narrow Intelligence --- Artificial General Intelligence} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
