%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie} % The \section*{} command stops section numbering
\label{sec:introductie}

Iedereen kent wel de term AI. Maar niet iedereen weet dat men dan spreekt over een Artificial Narrow Intelligence. Namelijk een AI die nog steeds beperkt is in wat het kan doen binnen een bepaalde context. Een narrow AI is beperkt tot het doen waarvoor het gemaakt is. Zo kan je bijvoorbeeld aan een helpdesk chatbox geen vragen stellen over een ander bedrijf of een ander domein dan waar deze chatbot voor gemaakt is. \linebreak

Daarentegen bestaat er ook Artificial General Intelligence. En dit is eigenlijk een vorm van AI dat dit alles wel kan. Een AI met de capaciteit om een verscheidenheid aan complexe problemen op te lossen in verschillende domeinen. Dat zichzelf autonoom controleert, met zijn eigen gedachten, zorgen, gevoelens, sterktes, zwaktes en neigingen. \newpage

Sinds de opkomst van AI is Artificial General Intelligence eigenlijk het oorspronkelijke focus veld van AI. Maar al snel werd duidelijk dat het een zeer complex idee is. Sommigen denken dat het zelfs onmogelijk is om een Artificial General Intelligence te bouwen. Terwijl mensen die meer ervaren zijn in het vak het slechts een technisch probleem vinden. \linebreak

Zeker met de opkomst van AI's zoals ChatGPT door \hfill \break OpenAI, dat een chatbot is die al in een zeer groot aantal domeinen kan antwoorden op vragen, is het interessant om te onderzoeken naar wat juist een AGI is en wanneer het gevoel er is dat men niet kan onderscheiden of zaken gegenereerd zijn door een AI of door een mens. \linebreak

In deze bachelorproef zal er onderzoek verricht worden naar wanneer mensen niet kunnen onderscheiden of zaken gegenereerd zijn door een AI of deze hun oorsprong van een menselijke bron. Verder zal er ook onderzocht worden hoe we het gevoel van een artificial general intelligence kunnen bereiken aan de hand van verschillende artificial narrow intelligences te combineren. Hier zal men vooral focussen op onderstaande zaken: \linebreak

\begin{itemize}
    \item Waar ligt de lijn op vlak van onderscheid kunnen maken tussen technologie gegenereerde zaken (foto's, tekst,...) en effectieve menselijke creaties
    \item Wanneer kan men technologisch zeggen dat men een artificial general intelligence heeft bereikt
    \item Waarom is het al dan niet mogelijk om een AGI te ontwikkelen
\end{itemize}

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Literatuurstudie}
\label{sec:state-of-the-art}

In deze literatuurstudie zal er een beeld gevormd worden over wat Artificial Narrow Intelligence en Artificial General Intelligence juist is.

\subsection{Artificial Narrow Intelligence}

De term 'Artificial Intelligence' is voor het eerst benoemd in 1955 door John McCarthy. Sinds de eerste aanraking met AI is er ondertussen al enorm veel dat AI de dag van vandaag kan, en is er nog steeds veel ruimte voor uitbreiding.

Wat veel mensen niet weten is dat wanneer men refereert naar AI of Artificial Intelligence, dat men eigenlijk praat over Artificial Narrow Intelligence, waarom zal verder in deze literatuurstudie besproken worden. 

De grootste groei van AI de afgelopen jaren kan men vinden in enerzijds perceptie en anderzijds cognitie. In perceptie is de grootste evolutie gebeurd op vlak van spraakherkenning. Dit is iets dat door tal van mensen wordt gebruikt, denk bijvoorbeeld maar aan Alexa, Siri,... Hetzelfde geldt voor afbeeldingsherkenning.

Wetende dat bijvoorbeeld spraakherkenning pas sinds de zomer van 2016 enorm is beginnen groeien kan men wel stellen dat evolutie in AI enorm snel kan gaan, dit is ook de reden waarom in deze bachelorproef de evolutie van artificial narrow intelligence naar artificial general intelligence onderzocht zal worden, hier over later meer. \autocite{brynjolfsson2017artificial}

Als we gaan kijken naar wat Artifical Narrow Intelligence juist is, kan men stellen dat dit een AI is die gebouwd is om een bepaalde taak uit te voeren binnen een bepaald domein. Eventuele kennis die deze AI vergaart door deze taak uit te voeren zal niet automatisch worden gebruikt om andere taken uit te voeren buiten dit domein. 

Wanneer we ons iets meer gaan toespitsen op AI binnen bedrijven, dan merkt men nog steeds dat het gaat om narrow AI’s. Deze worden gebruikt om bepaalde cognitieve (menselijke) taken uit te voeren en te automatiseren. Dit zijn vaak physische processen zoals het bewegen van objecten, voelen, waarnemen, problem solving, keuzes maken en innoveren. 

Bij de meeste organisaties is het gebruiken van AI binnen het bedrijf nog steeds experimenteel. En dit komt deels door de beperking van een Narrow Artificial Intelligence dat zich vaak enkel toespitst op een enkele taak.

Narrow Artificial Intelligence is dus nog steeds maar in staat om één specifiek probleem op te lossen en niet in staat vaardigheden van het ene domein naar het andere over te dragen. Echter nog niet zo lang geleden beginnen AI-programma’s zoals bijvoorbeeld de GPT-3 taalvoorspelling enkele aspecten van algemene intelligentie te vertonen.

\autocite{benbya2020artificial}

Deze aspecten worden besproken in het volgende deel van de litartuurstudie.

\subsection{Artificial General Intelligence}

In tegenstelling tot Artificial Narrow Intelligence verwijst Artificial General Intelligence naar een AI die even veel kan als de cognitieve systemen van een mens. Hiermee wordt bedoelt dat die verschillende soorten taken, uit verschillende domeinen kan uitvoeren. Door het uitvoeren van deze taken leert de AI bij zoals een mens dit doet en kan hij bijleren om vervolgens taken uit andere domeinen ook te kunnen oplossen. 

Artificial General Intelligence heeft het vermogen om kennis te verwerven en toe te passen, en om te redeneren en te denken, op verschillende gebieden. Je kan stellen dat Artificial General Intelligence streeft naar 'Algemene Intelligentie', zoals dit ook uit de engelse term afgeleid kan worden. 

Uit een studie is gebleken dat wanneer we menselijke algemene intelligentie willen toepassen op een AI, die het volgende moet bevatten: \linebreak

\begin{itemize}
    \item Het vermogen om algemene problemen op een niet-domeingebonden manier op te lossen
    \item Het vermogen om specifieke (taakgebonden) en algemene intelligentie samen te gebruiken
    \item Het vermogen om te leren van zijn omgeving, andere ai's en leraren, al dan niet menselijk
    \item Het vermogen om beter te worden in het oplossen van nieuwe soorten problemen naarmate de ai meer ervaring op doet met dit type problemen
\end{itemize}

Het belangrijkste om te onthouden is dat een belangrijk aspect van Artificial General Intelligence draait om het feit dat een systeem autonoom kan leren, en kennis die het verstrekt heeft door een taak te voltooien kan gebruiken om een andere taak op te lossen, ongeacht welk domein deze taak zich in bevindt. 

Het systeem moet kunnen interageren met zijn omgeving en met andere entiteiten in zijn omgeving, dit kunnen ai's of menselijke interacties zijn. De AI leert bij uit deze interacties. Verder is het in staat om verder te bouwen op eerdere ervaringen en de vaardigheden die daar geleerd zijn te onthouden en toe te passen op complexere taken, om zo ook deze af te ronden. Op deze manier leert een Artificial General Intelligence als maar bij en kan het steeds complexere doelen bereiken.

\autocite{goertzel2007artificial}

Momenteel komen de huidige AI systemen nog niet volledig in de buurt van de bovenstaande aspecten. Echter is het wel zo dat er in bepaalde gebieden aanwijzingen zijn die duiden op vooruitgang. Een goed voorbeeld daarvan zijn neurale netwerken, deze vormen de basis van een hele boel recente successen in de AI-wereld. Maar ook zij hebben het nog moeilijk om over te schakelen van een taak uit een specifiek domein naar een taak uit een ander domein. Zo is het gemakkelijk om een specifiek geval van een probleem te nemen en zich te richten op het verbeteren van de prestaties in plaats van te proberen systemen te bouwen met echt diverse vaardigheden. Zo kan men pas enkel AGI bereiken wanneer het systeem effectief uit zichzelf kan leren uit enkele voorbeelden over een enorm spectrum van domeinen.

Hoe men dit eventueel kan bereiken, en wat men dus allemaal nodig blijkt te hebben om dit na te bootsen aan de hand van verschillende Artificial Narrow Intelligences zal onderzocht worden in deze bachelorproef.

\autocite{shevlin2019limits}

\newpage

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}
\label{sec:methodologie}
Enerzijds zal het onderzoek er uit bestaan om een enquete te houden bij 3 verschillende doelgroepen om te bevragen waar voor hen de grens ligt tussen kunnen onderscheiden of men contact heeft met een AI of een menselijk figuur. 

Deze doelgroepen zijn:

\begin{itemize}
    \item Mensen zonder IT achtergrond
    \item Mensen met IT achtergrond maar geen tot weinig kennis van AI
    \item Mensen met IT achtergrond en kennis van AI
\end{itemize}

Om te kunnen onderzoeken hoe we de impressie kunnen nabootsen van een Artificial General Intelligence zal men onderzoeken welke Artificial Narrow Intelligence dienen samen te werken om het gevoel te creeëren van een Artificial General Intelligence.

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwachte resultaten}
\label{sec:verwachte_resultaten}

Er wordt verwacht dat uit de enquete een duidelijk beeld kan gevormd worden waar voor de verschillende doelgroepen de lijn ligt tussen het herkennen dat iets door een AI gegenereerd is, en iets dat door een mens gemaakt is.

%---------- Verwachte conclusies ----------------------------------------------
\section{Verwachte conclusies}
\label{sec:verwachte_conclusies}

Er wordt verwacht dat men kan concluderen welke verschillende Artificial Narrow Intelligence zouden moeten samenwerken om een impressie te geven dat de technologie lijkt op een Articicial General Intelligence.


